**冉**，中文姓氏。[百家姓第](../Page/百家姓.md "wikilink")301位。

## 來源

  - 出自姬姓，是[周文王的后裔](../Page/周文王.md "wikilink")。文王第十子季载，武王封之于聃（今[河南](../Page/河南.md "wikilink")[新郑](../Page/新郑.md "wikilink")，一说为[四川](../Page/四川.md "wikilink")[茂县](../Page/茂县.md "wikilink")），称[聃季载](../Page/聃季载.md "wikilink")，其后世子孙以封邑名为姓，去耳旁为冉姓。
  - 出自[楚国](../Page/楚国.md "wikilink")[叔山氏](../Page/叔山氏.md "wikilink")。春秋时期，楚国有大夫[叔山冉](../Page/叔山冉.md "wikilink")，其后代形成两支，一支仍以祖姓为叔山氏，一支以祖字为姓，称冉氏，形成冉姓一支。

## 名人

  - [冉季载](../Page/冉季载.md "wikilink")：[周文王第十子](../Page/周文王.md "wikilink")，[周武王的弟弟](../Page/周武王.md "wikilink")。周武王伐纣灭[商](../Page/商.md "wikilink")，建立[周朝后](../Page/周朝.md "wikilink")，封弟季载于聃。因他有驯行，周公就举他为周司空，辅佐[周成王](../Page/周成王.md "wikilink")，有令名于天下。
  - [冉耕](../Page/冉耕.md "wikilink")：孔子弟子，字伯牛，唐赠郓侯，宋封东平侯，加封郓公。
  - [冉雍](../Page/冉雍.md "wikilink")：孔子弟子，字仲弓，唐赠薛侯，宋封下邳公，改封薛公。
  - [冉求](../Page/冉求.md "wikilink")：孔子弟子，字子有，即冉有，春秋时鲁国人，唐赠徐侯，宋封彭城翁，必封徐公。因为冉求做了季孙氏的家臣，帮助季孙氏发展新兴地主阶级的势力，所以孔子对他极其不满，声称冉求不再是他的学生，要他的学生"鸣鼓而攻之"。
  - [冉孺](../Page/冉孺.md "wikilink")：孔子弟子，字子鲁，唐赠纪伯，宋封临沂侯。
  - [冉季](../Page/冉季.md "wikilink")：孔子弟子，字子产，一字子达，鲁人。唐赠东平伯，宋封诸城侯。
  - [冉闵](../Page/冉闵.md "wikilink")：永和六年自立，改元永兴，国号魏，史称[冉魏](../Page/冉魏.md "wikilink")。
  - [冉楠](../Page/冉楠.md "wikilink")：字行云，生卒年不详。相传唐朝贞观年间人，是古代罕有的探险家，少年曾游历阿拉伯，高丽等国，中年后，组织一百多人驾船沿印度洋环游诸国。据说曾达到今天的毛里求斯，马达加斯加等地，曾著书《行云西游记》，后在日本海遭遇大风暴，无人知其所终。
  - [冉觐祖](../Page/冉觐祖.md "wikilink")：字永光，清朝中牟人，康熙举人，是清初著名作家，尤对理学有深刻研究。在主持嵩阳书院期间，讲解他自己所作的《为学大指》以及《天理主敬图》，学者云集。后以进士授检讨，归主请见书院，卒年82岁。著有《五经四书评说》、《诗文杂著》等20余种。

## 外部链接

  - [冉氏网](http://www.ran.org.cn)

[R冉](../Category/漢字姓氏.md "wikilink") [\*](../Category/冉姓.md "wikilink")